%LECONs : 106 (groupe lineaire); 108 (generateur)
%DEVs : O(p,q)
Soit $E$ un $\R$-espace vectoriel. On va définir le groupe orthogonal, sous-groupe de $GL(E)$, $O_n(\R)$ \cite[p.141]{Perrin}. Le groupe orthogonal peut également être vu comme le groupe du stabilisateur de $I_n$ par l'action de congruence sur $GL(E)$ \cite[p.259]{Caldero-Germoni}. Cette définition se généralise très bien à tous les corps.

\begin{definition}
	Soit $q$ une forme quadratique définie positive sur $E$ de forme polaire $f$, on note $O(q)$ le groupe orthogonal composé de l'ensemble des transformations orthogonales: $O(q) = \{u \in \mathrm{End}(E) ~|~ f(u(x), u(y)) = f(x, y) \forall x, y \in E \}$.
\end{definition}

\begin{req}
	On définit un groupe orthogonal en fonction d'une forme quadratique de signature $n$ (on passe de l'un à l'autre des représentation via les bases orthogonales).
\end{req}

\begin{definition}
	On appelle groupe orthogonal l'ensemble $O_n(\R) = \{A \in \mathcal{M}_n(\R), ^tAA=I_n\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	On appelle groupe orthogonal spécial l'ensemble $SO_n(\R) = \{A \in O_n(\R), \det A = 1\}$.
\end{definition}

\noindent\begin{minipage}{.56\textwidth}
	\begin{theo}
		\begin{enumerate}
			\item Le centre de $O(q)$ est $Z = \{- Id, Id\}$.
			\item Le centre de $SO(q)$ est $Z \cap SO(q)$.
		\end{enumerate}
	\end{theo}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{.36\textwidth}
	\begin{footnotesize}
		\begin{proof}
			Si $u$ commute avec tout le monde, $u$ laisse invariante toute droite.
		\end{proof}
	\end{footnotesize}
\end{minipage}

\begin{theo}
	Le groupe $O(q)$ est engendré par les réflexions orthogonales. Plus précisément, si $u \in O(q)$, $u$ est le produit d'au plus $n$ réflexions.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Raisonnement par récurrence sur $p_u = n - \dim F_u$ où $F_u = \{x \in E ~|~ u(x)=x\}$ : $u$ produit d'au plus $p_u$ réflexions.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{theo}
	Le groupe $SO(q)$ est engendré par les renversements, si $n \geq 3$. Plus précisément, si $u \in SO(q)$, $u$ est le produit d'au plus $n$ renversements.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{itemize}
			\item Si $n = 3$, alors $u = \tau_1\tau_2$ produit de réflexions dont les inverses sont des renversements.
			\item Sinon, soient $\tau_1$, $\tau_2$ des réflexions, il existe des renversements $\sigma_1$, $\sigma_2$ tels que $\tau_1\tau_2 = \sigma_1\sigma_2$.
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{appli}
	Dans le cas de $O_2(\R)$ et $O_3(\R)$ leurs actions peuvent permettre de définir des angles.
\end{appli}
